\begin{acknowledgements}

O trabalho desempenhado ao longo de quase um ano não seria possível sem a presença de várias pessoas, as quais marcam a minha vida todos os dias, e das quais tenho apoio incondicional.

Quero agradecer aos meus pais, pela educação, pelo apoio, pelo incentivo e principalmente, pelos valores que me foram incutidos, que fizeram de mim a pessoa que sou hoje. Alguns anos conturbados passaram e hoje tudo faz sentido -- \textit{I'm in hell without you, cannot cope without you two, shocked at the world that I see}. Obrigado.

Agradeço aos meus amigos, por aturarem as minhas longas \inquotes{palestras}, por me ouvirem, na alegria e na tristeza, e por incentivarem o meu sucesso (por ordem alfabética): Diogo, Egídio, Francisco, Joel, Sérgio, Wilson. Grande abraço.

Para o Diogo, obrigado por seres o \textit{brother from another mother}. Ligeiramente picuinhas, eu sei, mas não precisamos de palavras.

Deixo o meu agradecimento ao Instituto Superior de Engenharia do Porto, em particular aos professores que acompanharam o meu percurso e que foram uma inspiração. 

Agradeço à Critical Manufacturing, em especial ao Engenheiro Ricardo Magalhães, pela incentivo dado neste projeto, pelas ideias e pelos desafios que se demonstraram difíceis, mas que com diálogo foram possíveis alcançar.

Ao meu orientador, Doutor Paulo Gandra de Sousa, que confiou em mim e no desempenho deste trabalho, que se demonstrou preocupado quando não dava notícias (peço desculpa, professor) e me deu asas para explorar o problema e possíveis soluções.

E, como sou uma pessoa que deixa o melhor para o fim, agradeço à Patrícia, minha amiga, confidente, apoiante número um, psicóloga e ouvinte nas horas vagas. Sempre acreditaste em mim, e continuas a fazê-lo, e não há palavras suficientes para descrever a minha gratidão -- \textit{Love of my Life}.

A todos, o meu mais profundo obrigado!
\end{acknowledgements}